\documentclass[autodetect-engine,dvi=dvipdfmx,ja=standard,japaram={units}]{bxjsarticle} %%%every thing OK!  
%\setpagelayout{showframe}	%%%margin可視化
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx,float}
\usepackage{tikz,tikz-cd}
\usepackage[hyperfigures]{hyperref}
\usepackage[links,thmnumthrice,dottedtoc,sectionmark]{askw}
\input{adjustmentforme}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage[longnamesfirst]{natbib}
\makeindex
\let\bar\overline

\begin{document}
	\nocite{*}
	\mytitle{可換環論}
	\newpage
	\part*{はじめに}
	代数幾何学を学ぶには,多様な前提知識が必要になる.特に可換環論,スキーム論,複素多様体（Riemann面）論が大切である.そこで,筆者のこれらの分野の学習ノートという形も兼ねて,各分野についてのPDFを作成することにした.これはそのうち可換環論についての分冊で,松村英之「復刊~可換環論」\cite{matsu},~堀田良之「可換環と体」\cite{hota2}などの内容をまとめる.とはいえ,最低限の基礎的なこと,例えばテンソル積や中山の補題などについては主に結果のみを第１章にまとめておくことにする.ただし,ホモロジー代数において活躍する射影,単射加群については証明付きでまとめてある.
	
	\textbf{このノートでは,環といえば単位元を持つ可換環のこととする.}
	
	\hspace*{\fill}最終更新日~\dots~\today
	
	\part*{記号}
	
	\symlist{$\N$}{自然数全体の集合（本書では0を含む）.}
	\symlist{$\Z,\Q,\R,\Co$}{それぞれ整数,有理数,実数,複素数全体の集合.}
	\symlist{$\Z_+$}{正の整数全体の集合.$\Q,\R$などに対しても同様.}
	\symlist{$\#A$}{集合$A$に対し,$A$の元の個数またはその濃度.}
	\symlist{$\subset$}{本書では等号の可能性を除外しない.真の包含関係は$\subsetneq$を用いる.}
	
	また,写像$f:A\to B$が全射のとき,~$f:A\twoheadrightarrow B$とかくことがある.また,単射のときは$f:A\hookrightarrow B$とすることがある.
	\newpage
	
	\tableofcontents
	
	\input{ring1} %準備
	\input{ring2} %Noether
	\input{ring3} %整拡大
	\input{ring4} %完備化
	\input{ring5} %次元論
	\input{ring6} %Homology algebra
	\input{ring7} %Homology代数的手法
	
	\def\prepartname{付録}
	\def\postpartname{}
	\thepartchange
	\input{ringApe1} %例
	\input{ringApe2} %圏
%	\input{ringApe3} 
	\input{ring@temp}
	
	\addcontentsline{toc}{part}{索引}%
	\printindex
	
	\newpage
	\bibliographystyle{askw-jecon-no-sort} %%hyperref，natbib必須
	\addcontentsline{toc}{part}{参考文献} %bookのときは切る
	\bibliography{ring}
	
\end{document}
ref